% !TeX root = ../main.tex

\chapter{文獻探討}

\section{低成本顯微鏡之發展現況}
近年來，開源硬體社群致力於降低顯微鏡的取得門檻，發展出多種具代表性的解決方案，然而現有的系統在機械行程、光學彈性與自動化整合之間往往難以兼顧。以目前發展最為成熟的OpenFlexure Microscope為例，其核心設計利用 3D 列印的一體式撓性機構消除了機械間隙，成功實現約50-70 nm的高步進精度。雖然此設計在單一視野下的成像品質優異，但撓性機構的變形範圍受限於3D列印材料本身的彈性極限，其標準行程僅約12 $\times$ 12 $\times$ 4 mm。相較於標準96孔盤（約127 $\times$ 85 mm）的尺寸，OpenFlexure的視野僅能覆蓋極小區域，且其Z軸4 mm的短行程在更換不同工作距離物鏡或觀察較厚樣本時顯得捉襟見肘，限制了其在高通量篩選上的應用潛力。

為了解決行程受限的問題，部分研究採取了改裝商用機台的策略。例如 Incubot \citep{merces2021incubot} 直接利用商用 3D 印表機的龍門架構進行改裝，以成本效益高的方式實現了數十公分等級的大範圍級距的行程，並具備長時間在培養箱內進行活細胞觀測的能力。然而，Incubot的設計本質是將光學模組固定於原本的列印噴頭位置，導致其光學架構極為僵化。使用者若需添加螢光濾鏡轉盤、相位差環或偏振模組，需重新設計並破壞原有的機構平衡。

在光學模組化方面，UC2 (You.See.Too.) \citep{diederich2020versatile} 提出了一種基於50 mm 網格的模組化光學方塊概念，透過磁吸方式連接各個光學元件，增加了光路搭建的自由度及彈性。雖然這種設計方便教學與快速驗證光路，但對於需要頻繁移動載台的自動化掃描應用而言，磁吸連接的機械剛性面臨挑戰，特別是在顯微鏡載台進行高速步進時，模組間的微小位移可能導致光軸偏移。儘管UC2的研究曾探討材料對熱穩定性的影響，但在長時間自動化掃描的震動環境下，其結構穩定性仍不如一體式或螺絲鎖固式架構來得可靠。

綜上所述，目前的低成本顯微鏡方案呈現出特定的技術取捨：OpenFlexure雖有高精度但行程受限；Incubot雖有大行程但光學架構僵化；UC2雖具光學彈性但機械剛性較弱。針對上述缺口，本研究提出基於LEGO的螢光倒立顯微鏡架構，旨在融合上述方案之優點。本研究將採用剛性龍門架構突破撓性機構的行程限制，實現足以覆蓋多孔盤的大範圍掃描；同時利用LEGO的高精度網格實現如UC2般的光學重組彈性，並透過積木的緊配合與輔助鎖固提供比磁吸更強的機械剛性；最後引入Web-based架構改進現有GUI需安裝軟體的缺點，以實現真正的跨裝置遠端控制。

隨著高效益顯微鏡的硬體發展成熟，如何降低操作門檻亦成為該領域研究的熱門話題。Incubot以及OpenFlexure引入了完整的圖形化使用者介面，整合即時影像預覽與點選式導航，確立了將低成本顯微鏡從初步實驗原型轉型為標準化研究工具的趨勢。然而，現有 GUI多需安裝專屬軟體，缺乏跨平台彈性。相比之下，基於網頁的控制介面因具備免安裝、可遠端操作特性，正逐漸成為自動化儀器的新標準。本研究之樂高光學桌架構，即旨在結合上述之優點，利用剛性龍門架構突破行程限制，並透過Web GUI提供使用者直觀的操作體驗。

\section{自動對焦演算法}
在高通量自動化掃描中，樣本表面的微小起伏或載台移動時的機械誤差會導致離焦，因此快速且準確的自動對焦至關重要。被動式自動對焦依賴影像清晰度函數來判斷對焦狀態，不需要額外的測距硬體，最適合低成本系統。Fu et al. \citep{fu2015fast} 提出了一種基於改進型爬山搜尋（Mountain-Climb Searching, MCS）的快速對焦方法。該研究比較了多種評估函數，指出Brenner函數與Variance函數在單峰性與抗噪性上表現優異。該算法採取「粗調」與「精調」兩階段策略：首先利用自適應步長快速接近焦點，隨後切換至細調長進行精確搜索。這種策略能有效解決傳統爬山算法容易陷入區域極值或在遠離焦點處搜尋過慢的問題。對於本研究的LEGO龍門架構而言，採用此類兩階段演算法可有效補償步進馬達在高速移動下的定位誤差，確保長時間掃描的影像清晰度。

\section{影像拼接}
為了解決顯微鏡視野範圍受限的問題，影像拼接技術是實現大範圍成像的關鍵。目前的顯微鏡影像拼接方法主要可分為兩大類：基於特徵（Feature-based）與基於強度（Intensity-based）。

Feature-based方法以影像中的局部特徵點為運算基礎。例如FRMIS演算法 \citep{mohammadi2024fast} 透過擷取兩張影像中的關鍵特徵進行匹配，以判斷影像間的重疊區域與相對關係。該研究進一步利用特徵點數量的倒數作為權重，並藉由最小生成樹（Minimum Spanning Tree, MST）演算法來規劃全域影像的最佳拼接順序與路徑，有效減少累積誤差。然而，此類方法在特徵稀疏或紋理高度重複的場景下，容易因特徵點配對錯誤而導致拼接失敗。

相對地，Intensity-based方法直接利用像素的灰階值進行計算，避免了特徵點提取與配對的限制。其核心概念是利用正規化互相關（Normalized Cross Correlation, NCC）來評估兩張影像重疊區域的相似度。Seo et al. \citep{seo2019automated} 的研究顯示，此方法透過計算影像灰階分布的相關性進行區域匹配，並配合平移參數的優化，可有效去除背景亮度不均的影響，並避免因特徵點分布過於相似所造成的誤判。

雖然Intensity-based方法在處理影像存在大幅度旋轉或縮放變化時，運算複雜度高且強健性較差，但在本研究的LEGO顯微鏡應用情境中，由於視場大小固定可視為無縮放問題，且龍門架構的機械運動主要涉及 X-Y 軸的線性平移，相鄰影像間的幾何變換可近似為純位移矩陣。因此，採用Intensity-based方法不僅能簡化變換模型，更能確保在拍攝標準校正板或稀疏螢光樣本時，獲得比Feature-based方法更為穩定的拼接效果。

\section{色彩校正與影像還原}
在低成本顯微鏡系統中，光學成像品質常受限於感光元件與鏡頭之間的光學匹配性問題，其中以鏡頭陰影（Lens Shading）與色彩串擾（Color Crosstalk）最為嚴重。這主要成因為Raspberry Pi Camera 所用的 Sony IMX219感光元件的微透鏡設計與顯微光路之間的主光線角度（Chief Ray Angle, CRA）不匹配。

根據 Bowman et al. \citep{bowman2019flat} 的分析，為了縮短模組厚度，現代感光元件表面的微透鏡陣列（Microlens array）通常會設計成從中心向邊緣逐漸徑向偏移，以匹配短焦鏡頭較大的主光線角度。然而，當此類感光元件被應用於顯微鏡光路時，由於顯微物鏡通常具有遠心（Telecentric）特性，光線是以接近垂直的角度入射感光元件。這種入射角度的差異導致邊緣像素的光線無法準確聚焦於對應的光電二極體上，反而穿過相鄰像素的彩色濾光片，產生了嚴重的光譜串擾（Spectral crosstalk）。

具體表現上，這會造成影像中心色彩正常，但往邊緣呈現明顯的粉紅或綠色的色彩串擾，以及亮度的顯著衰減。若未經校正，這些偏差在影像拼接後會形成明顯的網格狀偽影（Tiling artifacts），嚴重影響後續的定量分析。為此，本研究擬參考Bowman等人的方法，建立一套基於參考影像的校正流程：首先透過拍攝均勻明場背景取得鏡頭陰影表（Lens Shading Table, LST），進行平場校正以補償亮度衰減；其次，計算色彩解混合矩陣（Color unmixing matrix）來對抗 CRA 不匹配造成的色彩串擾，還原影像真實的螢光強度分佈。

\section{螢光傅立葉疊層}
傅立葉疊層（Fourier Ptychography, FP）是一種計算光學技術，其核心原理是透過相位重建（Phase retrieval）演算法，從多張低解析度影像中恢復丟失的高頻資訊，進而重建出大視場且高解析度的影像。然而，傳統FP技術多集中於明場（Brightfield）應用，其在螢光成像上的發展相對受限。這主要源於兩者成像機制的本質差異：明場 FP 依賴照明角度的改變來移動頻譜，獲取額外的相位資訊；然而，螢光分子受激發後所放射的光具有非相干性（Incoherence）且為各向同性（Isotropic），這意味著無法單純透過改變入射光角度來實現頻譜搬移，導致傳統明場 FP 架構無法直接套用於螢光影像。

為克服此物理限制，學界主要發展出兩類策略。第一類為基於瞳孔函數(pupil function)復原的增強法。Chung et al. \citep{chung2016wide} 提出了一種混合式策略，利用明場 FP 過程中的嵌入式瞳孔函數復原（Embedded pupil function recovery）技術，精確估測光學系統的像差。隨後，利用此取得的瞳孔函數作為點擴散函數的先驗知識，對螢光影像進行反卷積處理。此方法雖然能有效提升對比度並去除像差影響，使影像品質接近繞射極限，但其本質上仍屬於影像還原而非突破繞射極限的超解析度重建。

第二類則是基於結構化照明的直接重建法，亦即圖樣化照明傅立葉疊層（Pattern-Illuminated Fourier Ptychography, piFPM）。Dong et al. \citep{dong2014high} 借鑑了結構化照明顯微術（Structured Illumination Microscopy, SIM）的原理，在螢光濾光鏡組前置入一片帶有隨機散斑的擴散片。透過移動樣本或掃描擴散片，改變樣本表面的激發光強度分佈，人為地引入頻率混疊。隨後藉由演算法同時重建散斑照明圖樣與樣本結構，即可成功將高頻資訊解調回通帶內。本研究擬採用此類架構，利用低成本的擴散片調變技術，在不依賴昂貴高數值孔徑物鏡的前提下，實現螢光影像的超解析度重建。