% !TeX root = ../main.tex

\chapter{緒論}

\section{研究背景}

自 17 世紀安東尼·范·雷文霍克（Antonie van Leeuwenhoek）利用單片玻璃透鏡觀察到微生物以來，顯微鏡技術（Microscopy）已成為人類探索微觀世界不可或缺的工具。隨著光學理論的完善與精密加工技術的進步，顯微鏡從最初的單透鏡系統，演進為由多組複雜透鏡構成的複合式顯微鏡（Compound Microscope）。在現代生物學、醫學病理診斷、材料科學以及農業表型分析（Phenotyping）中，顯微鏡扮演著無可替代的角色。

傳統的正立式顯微鏡（Upright Microscope）其物鏡位於樣本之上，光源由下方穿透樣本進入物鏡，適用於觀察經過切片、固定且極薄的玻片標本。然而，在許多活體細胞研究（Live-cell Imaging）與組織培養（Tissue Culture）的應用場景中，樣本通常培養於具有一定高度的培養皿（Petri Dish）或多孔盤（Multi-well Plate）底部。為了克服此物理空間限制，倒立式顯微鏡（Inverted Microscope）應運而生，其將物鏡倒置於樣本平台之下，不受限於培養容器高度，並為樣本上方提供了開闊的操作空間，成為現代細胞生物學研究的標準配備。

在螢光成像方面，現代生物學更著重於分子層級的特異性標定。傳統明視野顯微鏡對於內部結構透明的活細胞往往束手無策，而螢光顯微鏡（Fluorescence Microscope）則透過激發特定螢光分子，以極高的訊噪比突顯特定蛋白質或胞器。然而，這種精密光學架構的代價，是商用研究級螢光顯微鏡動輒數萬至數十萬美金的高昂造價，形成了科學研究中嚴峻的「經濟壁壘（Economic Barrier）」，使得資源有限的基層研究單位、開發中國家的醫療機構，甚至是教育現場望之卻步。

\section{研究目的}

除了成本問題，商用顯微鏡的軟硬體架構通常是高度封閉的黑盒子（Black-box）。各大廠牌（如 Leica、Zeiss、Nikon、Olympus）皆採用專屬的通訊協定、螺紋規格與控制軟體，使得研究人員在面對特殊實驗需求時——例如整合外接的微流體幫浦、將整台顯微鏡置入 $\text{CO}_2$ 培養箱進行長時間活細胞觀察，或在光路中插入自製的相位調變器進行運算成像研究——往往難以進行深度的硬體改裝或底層軟體控制，這種缺乏彈性的封閉生態系（Closed Ecosystem），是現代跨領域研究面臨的最大技術瓶頸之一。

隨著 3D 列印技術、單板電腦（如 Raspberry Pi）以及微控制板（如 Arduino）的普及，開源硬體（Open-source Hardware）運動席捲了科學界，以 OpenFlexure Microscope \citep{collins2020robotic} 為代表的開源顯微鏡專案嘗試打破高階儀器的壟斷。然而，這些純 3D 列印架構在追求極致低成本的同時，也暴露出多項先天性的物理限制。在機械剛性方面，熱塑性塑膠（如 PLA 或 PETG）的楊氏模量遠不及傳統金屬件，機身在高負載下容易產生形變，影響成像穩定性。在行程方面，基於撓性鉸鏈（Flexure Hinge）的位移機構受限於材料彈性，行程通常被限制在數毫米之內，無法應付現代高通量（High-throughput）大面積掃描的需求。最後，塑膠材料本身的潛變（Creep）特性，會導致長時間縮時攝影（Time-lapse Imaging）過程中焦平面隨時間緩慢漂移，嚴重影響數據可靠性。

面對上述「商用機台過於封閉昂貴」與「開源機台剛性不足且行程受限」的兩難困境，本研究致力於開闢第三路徑：結合工業級精度、極低成本與高度靈活性，建構一套全新的顯微成像平台。


本研究之主要目標，是開發一套「基於樂高積木架構之多功能螢光倒立式顯微鏡」，針對前述痛點提出整合性的系統解決方案：

在硬體層次，本研究引入樂高科技系列（LEGO Technic）積木作為結構基石。樂高積木採用高品質 ABS 塑膠，透過精密射出成型工藝製造，其公差被嚴格控制在 $10\,\mu$m 以內，遠優於任何消費級 3D 列印機台；其標準化的 8.0\,mm 孔距網格，天然形成了一個精密的光學麵包板（Optical Breadboard）座標系。結合剛性龍門架構（Gantry-style Architecture）的金屬導螺桿與線性滑軌，本系統的掃描行程可輕易擴展至數公分以上，從根本上突破了撓性機構的行程限制。

在演算法層次，本研究針對消費級感測器（Raspberry Pi Camera Module 2）在顯微光路下產生的暗角（Vignetting）與色彩串擾（Color Crosstalk），提出了一套基於空間變異張量（Spatially Varying Tensor）的高效色彩解混與平場校正演算法，以軟體運算徹底彌補硬體的物理不足。

在解析度突破層次，本研究導入圖案化照明傅立葉疊層成像技術（pattern-illuminated Fourier Ptychography, piFP）。透過在照明光路中引入隨機擴散片（Diffuser），產生空間散斑（Speckle）圖案照明，藉由頻率混疊效應將高頻細節編碼至低頻影像，再透過疊代相點復原演算法在電腦中拼湊出超越物鏡物理繞射極限的高解析度影像。

\section{研究方法}

綜上所述，本研究旨在透過跨領域的整合，開發出一套成本效益極高、具備極高擴充性且能產出研究級數據的「多功能樂高螢光倒立式顯微鏡」。本論文後續章節安排如下：

第二章為文獻探討，將深入解析顯微技術的演進與螢光成像原理，回顧現有開源顯微鏡的設計挑戰，並詳述傅立葉疊層成像（Fourier Ptychography, FP）的數學理論基礎，探討自動對焦技術與感測器色彩校正的發展脈絡。

第三章為研究方法，為本論文之核心章節。將以詳盡的方式，從有限共軛光學的計算、NEMA 17 馬達的微步進物理、PySide6 軟體架構的設計模式，逐步深入至自動對焦狀態機與張量色彩解混的完整數學推導與程式實作邏輯。

第四章為實驗結果與討論，展示本系統在標準校正板與螢光微球上的量化測試結果，並詳細分析多階段自動對焦過程中的效能數據與系統極限。

第五章為結論與未來展望，將對本研究成果進行系統性的總結，客觀分析目前機台在光隔離與運算速度上的現存限制，並提出後續研究的改進路徑。